

# 数列二级结论 (附证明)

## 数列

奇偶型数列处理方式：

若  $a_n = \begin{cases} f(n), & n = 2k-1 \\ g(n), & n = 2k \end{cases}, k \in N^*$  则

$$a_n = \frac{f(n) + g(n)}{2} + (-1)^{n-1} \frac{f(n) - g(n)}{2}$$

(合二为一)

$$1^2 + 3^2 + 5^2 + \dots + (2n-1)^2 = \sum_{k=1}^n (2k-1)^2 = \frac{1}{3}n(4n^2-1)$$

$$1^3 + 2^3 + 3^3 + \dots + n^3 = \sum_{k=1}^n k^3 = \left(\frac{1}{2}n(n+1)\right)^2$$

$$1^3 + 3^3 + 5^3 + \dots + (2n-1)^3 = \sum_{k=1}^n (2k-1)^3 = n^2(2n^2-1)$$

无穷等比数列 $\{a_n\}$ 的和：

$$S = \lim_{n \rightarrow \infty} S_n = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_1(1-q^n)}{1-q} = \frac{a_1}{1-q}, |q| < 1$$

一般数列的处理方法 (递推数列)

(1) 型如  $a_{n+1} = a_n + f(n)$  的递推数列通常用叠加法求通项.

(2) 型如  $a_{n+1} = a_n f(n)$  的递推数列通常用叠乘法求通项.

(3) 型如  $a_{n+1} = Aa_n + B$  ( $A, B$ 是非0常数,  $A \neq 1$ )的递推数列, 通常用待定系数法或求特征根的方法构造等比数列求通项.

常见求和公式：

$$1 + 2 + 3 + \dots + n = \sum_{k=1}^n k = \frac{1}{2}n(n+1)$$

$$1 + 3 + 5 + \dots + (2n-1) = \sum_{k=1}^n (2k-1) = n^2$$

$$2 + 4 + 6 + \dots + (2n) = \sum_{k=1}^n (2k) = n(n+1)$$

$$1^2 + 2^2 + 3^2 + \dots + n^2 = \sum_{k=1}^n k^2 = \frac{1}{6}n(n+1)(2n+1)$$

$\{a_n\}$  为公差为 $d$ 的等差数列,  $\{b_n\}$  为公比为 $q$ 的等比数列, 若数列  $\{c_n\}$  满足  $c_n = a_n \cdot b_n$ , 则数列  $\{c_n\}$  的前 $n$ 项和为

$$S_n = \frac{a_1 b_1 - a_n b_{n+1}}{1-q} + \frac{db_2(1-q^{n-1})}{(1-q)^2} (d \neq 0, q \neq 1)$$

求数列  $\{(an+b)q^{n-1}\}$  的前 $n$ 项的和：

(1) 错位相减套公式：

数列  $\{(an+b)q^{n-1}\}$  ( $a \neq 0, q \neq 1$ ) 的前 $n$ 项和  $S_n = (An+B)q^n - B$

其中：  $A = \frac{a}{q-1}$   $B = \frac{b-A}{q-1}$

(2) 化常数数列求和：

$$S_n - S_{n-1} = (an+b)x^{n-1} \Rightarrow$$

$$S_n + (An+B)x^n = S_{n-1} + [A(n-1) + B]x^{n-1}$$

(4) 型如

$a_{n+1} = Aa_n + Bn + C (A \neq 0, 1, BC \neq 0)$  的递推数列通常用待定系数法构造等比数列求通项.

(5) 型如

$a_{n+1} = Aa_n + kB^{n+1} (AB \neq 0, A \neq 1, B \neq 1)$  的递推数列, 当  $B=A$  时两边同除以  $A^{n+1}$  构造等差数列. 当  $B \neq A$  时通常用待定系数法构造等比数列求通项.

(6) 型如  $AS_n + Ba_n + C = 0$  ( $S_n$  是数列前  $n$  项和) 的递推数列通常利用公式

$S_n = a_n - a_{n-1} (n \geq 2)$  消和  $S_n$  或消项  $a_n$ , 从而化成型如前面的递推数列. 知乎 @仰望星空

(1) 斐波那契数列从第3项起, 每一项都是前面两项之和

$$a_{n+2} = a_{n+1} + a_n$$

其通项可通过特征根方程求得

$$a_n = \frac{\sqrt{5}}{5} \left[ \left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^n - \left( \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^n \right] \quad \text{知乎 @仰望星空}$$

(2) 斐波那契数列的偶数项之和:

$$a_2 + a_4 + a_6 + \cdots + a_{2n} = a_{2n+1} - 1$$

(3) 斐波那契数列的奇数项之和:

$$a_1 + a_3 + a_5 + \cdots + a_{2n-1} = a_{2n} \quad \text{即}$$

$$\sum_{i=1}^n a_{2i-1} = a_{2n}$$

(3) 斐波那契数列的前  $n$  项之和:

$$S_n = a_1 + a_2 + a_3 + \cdots + a_n = a_{n+2} - 1$$

## 等差数列

已知  $\{a_n\}$  是一个等差数列, 其公差为  $d$ , 首项为  $a_1$ , 其前  $n$  项和为  $S_n = \frac{d}{2}n^2 + (a_1 - \frac{d}{2})n$ , 那么:

- ① 取定  $n_0, k \in \mathbb{N}^*$ , 则其子列  $\{a_{n_0+n_k}\} = a_{n_0+k}, a_{n_0+2k}, a_{n_0+3k}, \cdots$  也为等差数列, 其公差为  $kd$ . (等距子列)
- ② 当  $a_1 > 0, d < 0$  时, 其前  $n$  项和  $S_n$  在  $n = [-\frac{a_1}{d}] + 1$  处取到最大值; 当  $a_1 < 0, d > 0$  时, 其前  $n$  项和在  $n = [-\frac{a_1}{d}] + 1$  处取到最小值. 其中  $[x]$  是取整函数, 表示不超过  $x$  的最大整数.

- ③ 前 $n$ 项中奇数项和记作 $S_{odd}$ , 前项中偶数项和记作 $S_{even}$ , 则: 当 $n$ 为偶数时 $S_{even} - S_{odd} = \frac{1}{2}nd$ , 当 $n$ 为奇数时 $S_{odd} - S_{even} = \frac{a_{n+1}}{2}$ 。
- ④ 若 $\{a_n\}, \{b_n\}$ 均是等差, 其前 $n$ 项和分别为 $S_n, T_n$ , 则 $\{\lambda a_n + \mu b_n\} (\lambda, \mu \in \mathbb{R})$ 仍成等差,  $\frac{a_n}{b_n} = \frac{S_{2n-1}}{T_{2n-1}}$ 。
- ⑤ 依次 $k$ 项和成等差数列, 即 $S_k, S_{2k} - S_k, S_{3k} - S_{2k}, \dots$ 成等差数列, 且公差为 $k^2d$ 。
- ⑥  $\left\{\frac{S_n}{n}\right\}$ 也是等差数列, 首项为 $a_1$ , 公差为 $\frac{d}{2}$ 。
- ⑦  $a_n = \frac{S_{2n-1}}{2n-1}$ 。
- ⑧ 项数为偶数 $2n$ 的等差数列 $\{a_n\}$ , 有 $S_{2n} = n(a_n + a_{n+1})$ ;  $S_{偶} - S_{奇} = nd$ ;  $\frac{S_{奇}}{S_{偶}} = \frac{a_n}{a_{n+1}}$ 。
- ⑨ 项数为奇数 $2n-1$ 的等差数列 $\{a_n\}$ , 有 $S_{2n-1} = (2n-1)a_n$ ;  $S_{奇} - S_{偶} = a_n$ ;  $\frac{S_{奇}}{S_{偶}} = \frac{n}{n-1}$ 。
- ⑩ 若 $a_n = m, a_m = n (m \neq n)$ , 则 $a_{m+n} = 0$ 。
- ⑪ 若 $S_n = m, S_m = n (m \neq n)$ , 则 $S_{m+n} = -(m+n)$ 。
- ⑫ 若 $S_m = S_n (m \neq n)$ , 则 $S_{m+n} = 0$ 。

证明 (部分):

- ① 令 $b_n = a_{n_0+nk}$ , 则当 $n \geq 1$ 时有: $b_{n+1} - b_n = a_{n_0+(n+1)k} - a_{n_0+nk} = [a_1 + (n_0 + (n+1)k - 1)d] - [a_1 + (n_0 + nk - 1)d] = kd$ . 该性质得证。
- ② 对于 $a_1 > 0, d < 0$ 的情形: 记 $n_0 = \left[-\frac{a_1}{d}\right] + 1$ , 由 $a_n = a_1 + (n-1)d$ 得, 当 $n \leq n_0$ 时有 $a_n < 0$ 。由 $S_n - S_{n-1} = a_n (n \geq 2)$ , 可知在 $n \leq n_0$ 时 $S_n - S_{n-1} \geq 0$ ; 在 $n \geq n_0 + 1$ 时,  $S_n - S_{n-1} < 0$ 。因而:  $S_1 < S_2 < \dots < S_{n_0-1} \leq S_{n_0}; S_{n_0} > S_{n_0+1} > S_{n_0+2} > \dots$ 即其前 $n$ 项和 $S_n$ 有最大值 $S_{n_0}$ 。 $a_1 < 0, d > 0$ 的情形下类似可得。该性质得证。

③

当 $n$ 为偶数时,

$$S_{even} - S_{odd} = (a_2 + a_4 + \dots + a_n) - (a_1 + a_3 + \dots + a_{n-1}) = (a_2 - a_1) + (a_4 - a_3) + \dots + (a_n - a_{n-1}) = \frac{1}{2}nd$$

当 $n$ 为奇数时, 考虑  $a_1, a_3, \dots, a_n$  和  $a_2, a_4, \dots, a_{n-1}$  都是公差为 $2d$ 的等差数列, 因而

$$S_{odd} - S_{even} = \frac{(a_1 + a_n)}{2} \cdot \frac{n+1}{2} - \frac{(a_2 + a_{n-1})}{2} \cdot \frac{n-1}{2} = \frac{[2a_1 + (n-1)d]}{2} \cdot \frac{n+1}{2} - \frac{[2a_1 + (n-1)d]}{2} \cdot \frac{n-1}{2} = a_1 + \frac{n-1}{2}d = \frac{a_{n+1}}{2} = a_{middle}$$

该性质得证。

- ④ 设 $\{a_n\}$ 公差 $d_1$ ,  $\{b_n\}$ 公差 $d_2$ 。 $c_n = \lambda a_n + \mu b_n$ ,  $c_{n+1} - c_n = \lambda(a_{n+1} - a_n) + \mu(b_{n+1} -$

$b_n) = \lambda d_1 + \mu d_2$ 。故 $\{c_n\}$ 是公差为 $\lambda d_1 + \mu d_2$ 的等差数列。 $S_{2n-1} = (2n -$

$$1)a_n, T_{2n-1} = (2n - 1) b_n. \quad \frac{S_{2n-1}}{T_{2n-1}} = \frac{(2n-1)a_n}{(2n-1)b_n} = \frac{a_n}{b_n}.$$

⑤

$$\text{令 } b_n = S_{nk} - S_{(n-1)k} = a_{(n-1)k+1} + a_{(n-1)k+2} + \cdots + a_{nk}.$$

则有

$$b_{n+1} - b_n = (a_{nk+1} + a_{nk+2} + \cdots + a_{(n+1)k}) - (a_{(n-1)k+1} + a_{(n-1)k+2} + \cdots + a_{nk}) = (a_{nk+1} - a_{(n-1)k+1}) + (a_{nk+2} - a_{(n-1)k+2}) + \cdots + (a_{(n+1)k} - a_{nk}) = kd \bullet k = k^2 d (n \in N_+)$$

⑦ 由等差数列性质：前 $2n - 1$ 项的和 $S_{2n-1}$ 等于项数 $\times$

中间项，其中第 $n$ 项为中间项，即： $S_{2n-1} = (2n - 1) \cdot a_n$ ；移项即证

⑧ I.  $S_{2n} = (a_1 + a_{2n}) + (a_2 + a_{2n-1}) + \cdots + (a_n + a_{n+1})$ ，在等差数列中，有 $a_k +$

$a_{2n-k+1} = a_1 + a_{2n}$  (常数)。观察发现，每一对的和都相等，且 $a_n +$

$a_{n+1}$ 恰好是正中间的一对。因此， $S_{2n} = n \times (a_n + a_{n+1})$ 。

II. 将偶数项和奇数项一一对应相减： $(a_2 - a_1) + (a_4 - a_3) + \cdots + (a_{2n} - a_{2n-1})$ ，

每一项的差都等于公差 $d$ 。共有 $n$ 对，所以 $S_{\text{偶}} - S_{\text{奇}} = n \times d$ 。

III. 奇数项： $a_1, a_3, \dots, a_{2n-1}$ ，共 $n$ 项。这是一个以 $a_1$ 为首项， $2d$ 为公差的等差数

列。其最后一项 $a_{2n-1} = a_1 + (n - 1)(2d)$ 。因此， $S_{\text{奇}} = \frac{n}{2} \times (a_1 + a_{2n-1}) =$

$$\frac{n}{2} \times [a_1 + a_1 + (n - 1)(2d)] = \frac{n}{2} \times [2a_1 + 2(n - 1)d] = n \times [a_1 + (n - 1)d] =$$

$$n \times a_n.$$

**偶数项：** $a_2, a_4, \dots, a_{2n}$ ，共 $n$ 项。这是一个以 $a^2$ 为首项， $2d$ 为公差的等差数列。

其最后一项 $a_{2n} = a_2 + (n - 1)(2d) = (a_1 + d) + (n - 1)(2d) = a_1 + (2n - 1)d$ 。

$$\text{因此， } S_{\text{偶}} = \frac{n}{2} \times (a_2 + a_{2n}) = \frac{n}{2} \times [(a_1 + d) + (a_1 + (2n - 1)d)] = \frac{n}{2} \times [2a_1 +$$

$$2nd] = n \times (a_1 + nd) = n \times a_{n+1}.$$

$$\text{所以， } \frac{S_{\text{奇}}}{S_{\text{偶}}} = \frac{n a_n}{n a_{n+1}} = \frac{a_n}{a_{n+1}}.$$

⑨ I. 项数为 $2n-1$ ，中间项是第 $n$ 项 $a_n$ 。配对： $a_1 + a_{2n-1} = 2a_n, a_2 + a_{2n-2} = 2a_n, \dots,$

$a_{n-1} + a_{n+1} = 2a_n$ 。共有 $(n-1)$ 对，每对和为 $2a_n$ ，加上单独的中间项 $a_n$ 。所以 $S_{2n-1}$

$$= (n-1) \times 2a_n + a_n = (2n-2)a_n + a_n = (2n-1)a_n.$$

II. 奇数项： $a_1, a_3, \dots, a_{2n-1}$  (共 $n$ 项)，构成以 $a_1$ 为首项、 $2d$ 为公差的等差数列。

$$S_{\text{奇}} = \frac{n}{2} \times (a_1 + a_{2n-1}) = \frac{n}{2} \times (2a_n) = n a_n$$

**偶数项：** $a_2, a_4, \dots, a_{2n-2}$  (共 $n-1$ 项)，构成以 $a_2$ 为首项、 $2d$ 为公差的等差数列。

$$S_{\text{偶}} = \frac{n-1}{2} \times (a_2 + a_{2n-2}) = \frac{n-1}{2} \times (2a_n) = (n-1) a_n$$

$$\text{因此 } S_{\text{奇}} - S_{\text{偶}} = n a_n - (n-1) a_n = a_n.$$

III. 由上文,  $S_{\text{奇}} = n a_n$ ,  $S_{\text{偶}} = (n-1) a_n$  (假设  $a_n \neq 0$ )。所以  $\frac{S_{\text{奇}}}{S_{\text{偶}}} = \frac{n a_n}{(n-1) a_n} = \frac{n}{n-1}$ 。

⑩ 给定:  $a_n = a_1 + (n-1)d = m$ ,  $a_m = a_1 + (m-1)d = n$ 。

将两个方程相减得  $d(n-m) = -(n-m)$ ; 由于  $m \neq n$ , 有  $n-m \neq 0$ , 所以  $d = -1$

代入  $a_n = m$  求得  $a_1 = m + (n-1)$ 。将  $(m+n)$  带入, 得  $a_{m+n} = 0$

⑪ 由  $S_n = \frac{n}{2} (2a_1 + (n-1)d) = m$ ,  $S_m = \frac{m}{2} (2a_1 + (m-1)d) = n$ , 两式相减得:  $a_1 + \frac{n+m-1}{2}d = -1$ , 因此:  $2a_1 + (n+m-1)d = -2$ , 故  $S_{m+n} = \frac{m+n}{2} (2a_1 + (n+m-1)d) = -(m+n)$ 。

⑫ 根据已知条件  $S_m = S_n$ :  $\frac{m}{2} (2a_1 + (m-1)d) = \frac{n}{2} (2a_1 + (n-1)d) \Rightarrow a_1 = \frac{-(m+n-1)d}{2}$ , 代入  $S_{m+n} = \frac{m+n}{2} (2a_1 + (m+n-1)d)$  得  $S_{m+n} = 0$

## 等比数列

已知  $\{a_n\}$  是一个等比数列, 其公比为  $q$  ( $q \neq 0$ ), 首项为  $a_1$  ( $a_1 \neq 0$ ), 其前  $n$  项和为  $S_n = \frac{a_1(1-q^n)}{(1-q)}$ , 设  $A = -\frac{a_1}{1-q}$ , 则  $S_n = Aq^n - A$ 。即  $S_n$  是  $n$  的指数型函数。有:

- ① 数列  $\{c \cdot a_n\}$  ( $c \neq 0$ ),  $\{|a_n|\}$ ,  $\{a_n \cdot b_n\}$ ,  $\{a_n^2\}$ ,  $\{\frac{1}{a_n}\}$  也成等比数列;
- ② 数列  $a_n, a_{n+k}, a_{n+2k}, a_{n+3k}, \dots$  是等比数列;
- ③ 若  $m+n=p+q=2k$ , 则  $a_m \cdot a_n = a_p \cdot a_q = a_k^2$ ;
- ④ 数列  $S_n, S_{2n} - S_n, S_{3n} - S_{2n}, \dots$  ( $q \neq -1$ ) 成等比数列;
- ⑤ 当  $n$  为偶数时,  $S_{\text{偶}} = S_{\text{奇}} \cdot q$ ; 当  $n$  为奇数时,  $S_{\text{奇}} = a_1 + S_{\text{偶}} \cdot q$ ;
- ⑥ 若  $\{c_n\}$  是等差数列, 则  $\{a^{c_n}\}$  ( $a \neq 0$ ) 是等比数列;
- ⑦ 若  $\{a_n\}$  是等比数列, 则  $\{\log_a a_n\}$  ( $a > 0, a \neq 1$ ) 是等差数列;
- ⑧  $S_{m+n} = S_n + q^n S_m = S_m + q^m S_n$

证明 (部分):

④ 当公比  $q = 1$  时, 此时数列为常数列, 前  $n$  项和  $S_n = na_1$ 。计算得:  $S_n = S_{2n} - S_n = S_{3n} - S_{2n} = \dots = na_1$  呈公比是 1 的等比数列;

当公比  $q \neq 1$  时, 对任意  $k (k \geq 2, k \in N^*)$  利用等比数列前  $n$  项和公式  $S_n = \frac{a_1(1-q^n)}{1-q}$  计算

$$\text{差项: } S_{(k+1)n} - S_{kn} = \frac{a_1(1-q^{(k+1)n})}{1-q} - \frac{a_1(1-q^{kn})}{1-q} = \frac{a_1(q^{kn} - q^{(k+1)n})}{1-q} = \frac{a_1q^{kn}(1-q^n)}{1-q}$$

$$\text{同理 } S_{kn} - S_{(k-1)n} = \frac{a_1q^{(k-1)n}(1-q^n)}{1-q}, \text{ 故 } \frac{S_{(k+1)n} - S_{kn}}{S_{kn} - S_{(k-1)n}} = q^n$$

又因为易证  $S_{2n} - S_n = q^n S_n$ , 且  $S_n, q^n$  均不为 0, 因此,  $S_n, S_{2n} - S_n, S_{3n} - S_{2n}, \dots$  成等比数列, 公比为  $q^n$ 。

⑤I. 当  $n$  为偶数时, 设  $n=2k$  ( $k$  为正整数), 则前  $n$  项中  $S_{\text{偶}} = a_2 + a_4 + \dots + a_{2k} = qa_1 + qa_3 + \dots + qa_{2k-1} = qS_{\text{奇}}$

II. 当  $n$  为奇数时, 设  $n=2k+1$  ( $k$  为非负整数), 则前  $n$  项中  $S_{\text{奇}} = a_1 + a_3 + \dots + a_{2k+1} = a_1 + qa_2 + qa_4 + \dots + qa_{2k} = a_1 + S_{\text{偶}} \cdot q$

⑧当公比  $q = 1$  时, 数列为常数列, 前  $n$  项和  $S_n = na_1$ 。左边:  $S_{m+n} = (m+n)a_1$ ; 右边:  $S_n + q^n S_m = na_1 + 1 \cdot ma_1 = (m+n)a_1$ , 等式成立。

当公比  $q \neq 1$  时, 前  $n$  项和公式为  $S_n = \frac{a_1(1-q^n)}{1-q}$ 。左边:  $S_{m+n} = \frac{a_1(1-q^{m+n})}{1-q}$ ; 右边:

$$S_n + q^n S_m = \frac{a_1(1-q^n)}{1-q} + q^n \cdot \frac{a_1(1-q^m)}{1-q} = \frac{a_1(1-q^{m+n})}{1-q}, \text{ 等式成立。}$$

## 裂项

$$\textcircled{1} \frac{1}{n(n+1)} = \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}, \text{ 通式: } \frac{1}{n(n+t)} = \frac{1}{t} \left( \frac{1}{n} - \frac{1}{n+t} \right) (t \neq 0);$$

$$\textcircled{2} \frac{1}{n(n+1)(n+2)} = \frac{1}{2} \left( \frac{1}{n(n+1)} - \frac{1}{(n+1)(n+2)} \right);$$

$$\textcircled{3} \text{若数列 } \{a_n\} \text{ 为等差数列, 公差为 } d, \text{ 且 } a_n \neq 0, d \neq 0, \text{ 则 } \frac{1}{a_n a_{n+1}} = \frac{1}{d} \left( \frac{1}{a_n} - \frac{1}{a_{n+1}} \right)$$

$$\textcircled{4} \frac{1}{4n^2-1} = \frac{1}{(2n-1)(2n+1)} = \frac{1}{2} \left( \frac{1}{2n-1} - \frac{1}{2n+1} \right), \frac{1}{n^2-\frac{1}{4}} = \frac{1}{\left(n-\frac{1}{2}\right)\left(n+\frac{1}{2}\right)} = \frac{1}{n-\frac{1}{2}} - \frac{1}{n+\frac{1}{2}};$$

$$\textcircled{5} \frac{2^n}{(2^n-1)(2^{n+1}-1)} = \frac{1}{2^n-1} - \frac{1}{2^{n+1}-1};$$

$$\textcircled{6} \frac{2^n}{(n+1)(n+2)} = \frac{2^n}{n+1} - \frac{2^n}{n+2}$$

$$\textcircled{7} \frac{1}{\sqrt{n+1}+\sqrt{n}} = \sqrt{n+1} - \sqrt{n}, \frac{1}{\sqrt{n+k}+\sqrt{n}} = \frac{\sqrt{n+k}-\sqrt{n}}{k};$$

$$\textcircled{8} \log_a \frac{n+1}{n} = \log_a(n+1) - \log_a n (a > 0 \text{ 且 } a \neq 1);$$

$$\textcircled{9} \frac{n+1}{n^2(n+2)^2} = \frac{1}{4} \left( \frac{1}{n^2} - \frac{1}{(n+2)^2} \right);$$

$$\textcircled{10} a_n = (a_n - a_{n-1}) + (a_{n-1} - a_{n-2}) + \cdots + (a_2 - a_1) + a_1.$$

分母中含 $n(n-b)$ 的在裂项时可尝试待定系数法，见下文“求前 $n$ 项和”的“裂项相加”一栏。

## 杂项

### 一、求通项 $a_n$

#### 1. 定义法、公式法

#### 2. 累加法：形如 $a_n - a_{n-1} = f(n) (n \in N^* \text{ 且 } n \geq 2)$

当 $n \geq 2$ 时， $a_n = (a_n - a_{n-1}) + (a_{n-1} - a_{n-2}) + \cdots + (a_2 - a_1) + a_1 = \cdots$ ;

当 $n = 1$ 时， $a_1 = \cdots$ ，（不）满足上式；

综上， $a_n = \cdots$

#### 3. 累乘法：形如 $\frac{a_n}{a_{n-1}} = f(n) (n \in N^* \text{ 且 } n \geq 2)$

当 $n \geq 2$ 时， $a_n = \frac{a_n}{a_{n-1}} \cdot \frac{a_{n-1}}{a_{n-2}} \cdot \cdots \cdot \frac{a_2}{a_1} \cdot a_1 = \cdots$ ;

当 $n = 1$ 时， $a_1 = \cdots$ ，（不）满足上式；

综上， $a_n = \cdots$

#### 4. 已知 $S_n$ 求 $a_n$

当 $n \geq 2$ 时， $a_n = S_n - S_{n-1} = \cdots$ ;

当 $n = 1$ 时， $a_1 = S_1$ ，（不）满足上式；

综上， $a_n = \cdots$

#### 5. 待定系数法：

形如 $a_n = pa_{n-1} + q (n \in N^* \text{ 且 } n \geq 2)$

设 $\lambda$ ，有 $a_n + \lambda = pa_{n-1} + q + \lambda$ ，使 $a_n + \lambda = p(a_{n-1} + \frac{q+\lambda}{p})$ ，故 $\frac{a_n + \lambda}{a_{n-1} + \frac{q+\lambda}{p}} =$

$p$ ，所以应有 $\lambda = \frac{q+\lambda}{p}$ ，解得 $\lambda = \frac{q}{p-1}$ 。格式上，直接在两边同加 $\lambda$ ，得到

$$\frac{a_n + \lambda}{a_{n-1} + \lambda} = p \text{ 后使用累乘法计算 } \{a_n + \lambda\} \text{ 通项后减 } \lambda \text{ 解决}$$

## 二、求前 $n$ 项和 $S_n$

### 1. 定义法、公式法

等比数列记得讨论 $q = 1$ 和 $q \neq 1$ 两种情况

### 2. 倒序相加

形如 $a_k + a_{n-k+1} = p (k, n \in \mathbb{N}^* \text{ 且 } k \leq n)$  则 $2S_n = (a_1 + a_n) + (a_2 + a_{n-1}) + \cdots + (a_n + a_1) = np$ , 即 $S_n = \frac{np}{2}$

### 3. 错位相减

有数列 $\{c_n\}$ , 等差数列 $\{a_n\}$ , 等比数列 $\{b_n\}$  (公比不为 1), 满足 $c_n = a_n b_n$ , 求 $\{c_n\}$ 前 $n$ 项和 $S_n$ 。

设 $\{a_n\}$  首项为 $a$ , 公差为 $d$ , 则 $a_n = a + (n-1)d$

$\{b_n\}$  首项为 $b$ , 公比为 $q$  ( $q \neq 1$ ), 则通项为:  $b_n = b \cdot q^{n-1}$

因此,  $c_n = a_n b_n = [a + (n-1)d] \cdot b q^{n-1}$ , 错位相减得:

$$\begin{aligned} S_n &= baq^0 + b(a+d)q^1 + b(a+2d)q^2 + \cdots + b[a+(n-2)d]q^{n-2} + b[a+(n-1)d]q^{n-1} \\ qS_n &= baq^1 + b(a+d)q^2 + \cdots + b[a+(n-3)d]q^{n-2} + b[a+(n-2)d]q^{n-1} + b[a+(n-1)d]q^n \\ (1-q)S_n &= baq^0 + bdq^1 + bdq^2 + \cdots + bdq^{n-2} + bdq^{n-1} - b[a+(n-1)d]q^n \\ S_n &= \frac{1}{1-q} \{ba - b[a+(n-1)d]q^n + \frac{bdq(1-q^{n-1})}{1-q}\} \end{aligned}$$

### 4. 裂项相加

常用结论见裂项篇;

形如 $a_n = \frac{f(n)}{n(n-b) \cdot c^n}$  或化简后相似的结构可尝试裂项:

设数列 $e_n$  满足 $e_n = \frac{\lambda}{n \cdot c^n}$ , 列方程 $e_n - e_{n-b} = \frac{\lambda}{n \cdot c^n} - \frac{\lambda}{(n-b) \cdot c^{n-b}} = \frac{\lambda}{n \cdot c^n} -$

$$\frac{\lambda \cdot c^b}{(n-b) \cdot c^n} = \frac{f(n)}{n(n-b) \cdot c^n} = a_n, \text{ 解得 } \lambda \text{ 后用 } e_n - e_{n-b} \text{ 累加得到 } S_n$$

### 5. 分组求和

绝对值问题, 奇偶问题……